% @Difficulté 2/3
% @Mathalea 
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Courbe, coordonnées et géométrie

\begin{exercice}[Source=MathGM]
$f$ est la fonction définie sur $]0~;~+\infty[$ par : $$f(x)=\dfrac{1}{x}$$
On note $\mathscr{C}$ sa courbe représentative dans un repère orthonormé d'origine $O$.\\
Pour tout réel $x$ de $]0~;~+\infty[$, on note $M$ le point de $\mathscr{C}$ d'abscisse $x$ et $N$ le point de coordonnées $(x~;~0)$.\\
Démontrer que l'aire du triangle $OMN$ est constante.
\begin{center}

\newrgbcolor{ccqqqq}{0.8 0. 0.}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=2.cm,yunit=2.cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-0.5,-0.5)(3.,2.5)
\multips(0,-0.5)(0,0.5){12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-0.5,0)(3.,0)}
\multips(-0.5,0)(0.5,0){12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-0.5)(0,2.5)}
\pspolygon[linewidth=0.5pt,fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0.,0.)(0.7797,0.)(0.7797398,1.282)
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{0.5}{2.5}{1 x div}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=2, showorigin=false]{->}(0,0)(-0.5,-0.5)(3.,2.5)
\rput[tl](0.8162025754177415,1.5269573930895337){$M$}
\rput[tl](0.621734521912306,2.0495902868853917){\red{$\mathscr{C}$}}
\psline[linewidth=1.pt,linestyle=dashed,dash=1pt 1pt](0.77973,1.2824)(0.77973,0.)
\uput[d](0.8,0){$N$}
\psline[linewidth=1.pt](0.,0.)(0.7797398153854724,1.2824790786214242)
\psline[linewidth=1.pt,linestyle=dashed,dash=1pt 1pt](0.,1.282)(0.7797,1.28247907)

\begin{scriptsize}
\psdots[dotstyle=x](0.7797,1.28247)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{exercice}


\begin{Solution}
Le triangle $OMN$ est rectangle en $N$. De plus, $ON=x$ et $MN=f(x)=\dfrac{1}{x}$. 

On en déduit que l'aire du triangle $OMN$ est : $$\dfrac{ON \times MN}{2} = \dfrac{x \times \dfrac{1}{x}}{2}=\dfrac{1}{2}.$$

Finalement, l'aire du triangle $OMN$ est donc constante et égale à $\dfrac{1}{2}$.
\end{Solution}


\begin{Indice}
Quelle est la naturel du triangle $OMN$ ? L'aire $\mathcal{A}$ d'un triangle est donnée par : \begin{center} $\mathcal{A}=\dfrac{\text{base} \times \text{hauteur}}{2}$ \end{center}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
L'aire du triangle $OMN$ est constante et égale à $\dfrac{1}{2}$.
\end{Reponse}